\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}

%\usepackage{setspace}
\usepackage[bottom=3cm, top=3cm,left=4cm, right=4cm]{geometry}

\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{wrapfig}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}

%\usepackage[overload]{empheq}


\newtheorem{champ_parallele}{Définition}
\newtheorem{geodesique}{Définition}
\newtheorem{unicite}{Lemme}
\newtheorem{isometrie}{Définition}

\pagestyle{headings}

\makeatletter
\def\clap#1{\hbox to 0pt{\hss #1\hss}}%
\def\ligne#1{%
\hbox to \hsize{%
\vbox{\centering #1}}}%
\def\haut#1#2#3{%
\hbox to \hsize{%
\rlap{\vtop{\raggedright #1}}%
\hss
\clap{\vtop{\centering #2}}%
\hss
\llap{\vtop{\raggedleft #3}}}}%
\def\bas#1#2#3{%
\hbox to \hsize{%
\rlap{\vbox{\raggedright #1}}%
\hss
\clap{\vbox{\centering #2}}%
\hss
\llap{\vbox{\raggedleft #3}}}}%
\def\maketitle{%
\thispagestyle{empty}\vbox to \vsize{%
\haut{}{\@blurb}{}
\vfill
\vspace{1cm}
\begin{flushleft}
\usefont{OT1}{ptm}{m}{n}
\huge \@title
\end{flushleft}
\par
\hrule height 4pt
\par
\begin{flushright}
\usefont{OT1}{phv}{m}{n}
\Large \@author
\par
\end{flushright}
\vspace{1cm}
\vfill
\vfill
\bas{}{\@location, \@date}{}
}%
\cleardoublepage
}
\def\date#1{\def\@date{#1}}
\def\author#1{\def\@author{#1}}
\def\title#1{\def\@title{#1}}
\def\location#1{\def\@location{#1}}
\def\blurb#1{\def\@blurb{#1}}

\blurb{}
\makeatother

\title{Calorimétrie et boson de Higgs}
\author{ Maëlle Joveneau \\ Manuel Tondeur \\ Brieuc François }
\date{Année académique 2011-2012}
\location{Louvain - La - Neuve}

\blurb{%
Université Catholique de Louvain\\
Faculté des Sciences\\
\textbf{LPHY2135-Computing et Méthodes numériques en physique des particules}\\
Bruno Giacomo Luca}% 

\setlength{\parskip}{1ex plus .6ex minus .6ex}
\renewcommand\arraystretch{1.5}
%\onehalfspacing

\begin{document}

	\maketitle
		
	\tableofcontents

	\newpage
	
			\section{Introduction}
	Afin de d\'ecouvrir les principes de bases de Geant4, un framework conçu
pour la physique des particules, nous avons cr\'eé un programme permettant de
d\'eterminer la masse du Higgs en suivant la d\'esint\'egration de celui-ci en
deux $Z^0$ qui eux-m\^emes se d\'esint\`egrent en $e^-$ $e^+$.

Pour ce faire nous avons d'abord dû construire un d\'etecteur qui soit efficace
pour notre d\'esint\'egration. Nous avons d\'etermin\'e que les \'el\'ements
n\'ecessaires pour ce d\'etecteur \'etaient : des calorim\`etres
\'electromagn\'etiques et des trackers. Nous avons donc dû utiliser les classes
de Geant4 pertinentes pour nos besoins.
 
Nous avons alors g\'en\'er\'e nous-m\^eme les diff\'erentes particules qui
apparaissent dans l'\'ev\`enement qui nous int\'eresse. Pour donner aux
diff\'erentes particules leur masse, leur \'energie, et/ou leur impulsion, nous
avons dû faire appel \`a des fonctions de distribution vari\'ees qui nous ont
permises de mettre en pratique la th\'eorie des variables aléatoires dont la
méthode "Monte Carlo".
 
A partir des classes abstraites de Geant4, nous avons défini les interactions
possibles entre les particules et les \'el\'ements pr\'esents au sein du
d\'etecteur. Cela fait il nous fallait reconstruire la trajectoire des
\'electrons \`a partir des informations fournies par les trackers et les
calorim\`etres. Avec celles-ci, nous avons pu d\'eterminer l'\'energie et
l'impulsion des quatre \'electrons qui nous donnent la masse du Higgs par la
relation de la masse invariante suivante : 
 
\begin{equation}
M_H^2=E_H^2-p_H^2=(E_1+E_2+E_3+E_4)^2-(\vec{p}_1+\vec{p}_2+\vec{p}_3+\vec{p}_4)^2.
\end{equation} 
    
Afin d'inclure les erreurs dues aux bruits et celles dues \`a ?????(erreur
stochastique)??????, nous avons du...


		    \section{Descriptifs et méthodes}

\subsection{Description du détecteur}

Pour la construction du détecteur nous avons opté pour une géométrie cylindrique
de type CMS que nous avons bien entendu simplifiée pour ne garder que les
éléments utiles à notre simulation. Le détecteur est donc constitué de plusieurs
trackers en forme de tubes imbriqués et d'un calorimètre
électromagnétique granulaire qui englobe le tout. Ces éléments sont placés dans
le "world volume" que nous avons choisi de remplir d'air pour se rapprocher de
la réalité.

Comme dans le CMS, les trackers sont faits de silicium et mesurent 27.2 m de
long. Ils sont au nombre de treize, nous en avons mis trois très proches du
centre, le premier étant à 8 cm du vertex et les deux autres espacés de 1 cm du
premier. Les dix autres trackers se trouvent espacés chacun de 10 cm, le premier
ayant un rayon 20 cm. Bien qu'il nous faille plusieurs trackers pour obtenir
une bonne résolution sur la direction des particules, ce choix particulier est
fait pour se rapprocher du CMS. Étant donné que notre projet ne nécessite
aucunement un champ magnétique, nous avons simplement choisi de ne pas en
mettre pour ne pas nous compliquer la tâche inutilement. 

Le bloc de calorimètres est un gros tube de 28 m de long dont
l'épaisseur s'étend de 1.5 m du centre à 3 m du centre. Il est uniquement
composé de calorimètres électromagnétiques car l'événement d'intérêt n'implique
ni muon ni hadron. L'épaisseur fût choisie pour éviter toute perte d'énergie.

Les cellules, composées d'Iodure de Cesium, sont relativement grosses par
rapport à celles du CMS. En effet, les événements considérés au CMS impliquent
un grand nombre de particules qu'il faut pouvoir distinguer les unes des
autres. Notre simulation n'ayant que quatre particules identiques à considérer,
nous pouvons tout à fait nous permettre cette simplification. La taille des
cellules fut donc choisie de sorte que l'énergie d'un jet se dépose presque
toujours dans quatre d'entre elles.

NB : on trouvera les détails de la construction des détecteurs dans les classes
suivantes : \textit{"projetZTrackerParametrisation.cc",
"projetZCaloParametrisation.cc", "projetZTrackerSD.cc", "projetZCaloSD.cc"} et 
\textit{"projetZDetectroConstruction.cc"}. 



\subsection{Description physique du processus initial}

Pour rappel, le but de ce projet est de reconstruire la masse invariante du
boson de Higgs à l'aide de la détection de l'énergie de quatre électrons issus
du processus suivant :

\begin{equation}
H \longrightarrow ZZ \longrightarrow e^+ e^- e^+ e^-.
\end{equation}

Voyons maintenant en détail la méthodologie utilisée dans ce but. Dans un
soucis de réalisme, nous avons choisi de ne pas fixer la masse du $H$ mais
de la générer aléatoirement avec une distribution de Breit-Wigner centrée sur
200 GeV. Nous avons dans un premier temps étudié la reconstruction de sa masse
invariante lorsque le higgs se désintègre au repos pour ensuite se rapprocher
de la réalité et considérer sa désintégration alors qu'il est en mouvement dans
le repère du détecteur. Dans ce but, nous générons une énergie cinétique issue
d'une distribution exponentielle négative de paramètre 30 GeV ainsi que deux
angles $\theta$ et $\varphi$ issus de distributions uniformes pour lui donner
une direction\footnote{On trouvera les différentes distributions dans la classe
"\textit{projetZDistribution.cc}".}. NB: la distribution uniforme des angles se
justifie par l'absence d'information sur les origines du $H$. Nous nous plaçons
ensuite dans le repère où il est au repos pour simuler sa désintégration en deux
bosons $Z$. La cinématique relativiste du processus est assez simple et tous les
paramètres sont fixés hormis la direction d'émission (nous avons choisi de
négliger l'incertitude sur la masse du Z car cela est sans intérêt pour notre
discussion). Pour la direction, nous générons à nouveau deux angles de manière
uniforme mais la justification vient cette fois de l'absence de spin du $H$. 

La même méthode est appliquée pour simuler la désintégration des $Z$ en
$e^+e^-$ Nous avons donc quatre électrons d'énergie et de direction bien
déterminées dans le repère de leur parent $Z$ respectif. Il suffit alors
d'effectuer les boosts de Lorentz adéquats pour retourner dans le repère du $H$
et ensuite dans le repère du détecteur\footnote{Toutes ces manipulations pour
simuler la désintégration du higgs sont des algorithmes ne nécessitant pas le
framework "Geant4".}. On trouvera les détails de ces manipulations dans la
classe "\textit{projetZElectronsGenerator.cc}". NB: les temps de vie très court
du $H$ et du $Z$ nous permettent en très bonne approximation de considérer que
ces quatre électrons sont émis au centre géométrique de notre détecteur. L'étape
suivante consiste à "lancer" ces quatre électrons dans notre détecteur à l'aide
du framework Geant4. Cela est implémenté dans la classe
"\textit{projetZPrimaryGeneratorAction.cc}".

Le choix des interactions discrètes autorisées pour chacune des particules est
assez simple puisque nous n'avons en jeux que des électrons-positrons et des
photons cf "\textit{projetZPhysicsList.cc}". Le voici tout de même : 
\begin{itemize}
\item photons : création de paires électrons-positrons, diffusion Compton et
effet photoélectrique.
\item électrons : ionisation, bremsstrahlung et diffusion multiple.
\item positrons : ionisation, bremsstrahlung, diffusion multiple et
annihilation avec un électron. 
\end{itemize}

\subsection{Reconstruction de la masse invariante du boson de Higgs}

Une fois les électrons lancés dans le détecteur, nous obtenons une réponse sous
forme d'un ensemble de "hits" aussi bien pour le tracker que pour le
calorimètre. NB : les détails des hits se trouvent dans les classes
"\textit{projetZTrackerHit.cc}" et "\textit{projetZCaloHit.cc}". L'information
d'intérêt dépend de la pièce du détecteur eg la position du hit pour les
trackers et l'énergie déposée pour le calorimètre. 

Présentons les choses dans l'ordre d'utilisation de notre code. Chaque cellule
du calorimètre nous renvoie l'énergie totale déposée en elle. Grâce à un
algorithme de cluster qui sera explicité plus loin, nous pouvons isoler de
cela quatre jets distinct (dans la majorité des cas) et extraire de ces
informations l'énergie totale et l'endroit ou chacun des électrons s'est
arrêté. L'énergie déposée dans les trackers et dans l'air est en effet
insignifiante par rapport aux énergies en jeux. Comme nous avons pu éviter de
mettre un champs magnétique, la position des différents jets nous donne une
information précieuse sur la direction de l'impulsion initiale des électrons aux
vertex. Cependant, nos cellules ayant une relativement grande taille, la
précision sur la direction est assez médiocre... C'est pourquoi nous avons
choisi d'affiner cette information à l'aide des trackers. Avoir une idée de la
direction des impulsions grâce aux cellules du calorimètres simplifie
grandement la méthode pour obtenir cette même information précisée à l'aide des
trackers. En effet, nous avons considéré un cône d'ouverture ???
(valeurs affinée par essais-erreurs) dont la pointe est le vertex et dont l'axe
relie ce dernier à la position centrale du jets. La "vraie" direction de
l'impulsion initiale de l'électron est obtenue en faisant une moyenne de toutes
les directions donnée par le tracker en ne tenant compte que des hits à
l'intérieur de ce cône.

Expliquer pk on a utilisé ça ( difficulté due aux electrons parasites etc)?
Dire ou on trouve le code de cela.
Expliquer l'algorithme de cluster qui avait l'air de l'intéresser. (parler du
seuil à 5 GeV et des difficulté rencontrées)
Expliquer la calibration?
Donner les résultats obtenus.
Ecrire une conclusion.
D'autres idées?



		
\end{document}










			